
<h1  style="text-align: center;"> Operazioni tra Matrici ➗</h1>

## Somma tra matrici
Definiamo due matrici $A = (a_{ij})$ e $B = (b_{ij})$ entrambe appartenenti a $M_{mn}(k)$, la loro somma (anch'essa appartenente a $M_{mn}(k)$) $A+B$ si denota:
$$
A + B := 
\begin{pmatrix}
a_{11}+b_{11} & a_{12}+b_{12} & \ldots & a_{1n}+b_{1n} \\
a_{21}+b_{21} & a_{22}+b_{22} & \ldots & a_{2n}+b_{2n} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
a_{m1}+b_{m1} & a_{m2}+b_{m2} & \ldots & a_{mn}+b_{mn} \\
\end{pmatrix}
$$

Si noti che per effettuare la somma tra due matrici è necessario che entrambe siano della **stessa dimensione $mn$.**


### Proprietà della somma 
- **Associatività**: se $A,B,C \in M_{mn}(k)$ allora $(A+B)+C = A+(B+C)$.
 
- **Commutatività**: se $A,B \in M_{mn}(k)$ allora $A+B = B + A$.

- **Esistenza dell'elemento neutro** Sia $0 \in M_{mn}(k)$ la matrice con tutte le entrate nulla, allora $A+0 = A \forall A \in M_{mn}(k)$

- **Esistenza dell'opposto** Data $A \in M_{mn}(k)$ denotiamo con $-A$ (detta **opposta**) la matrice $(-a_{ij})$ allora $A + (-A) = 0$.


### Osservazioni
>[!ABSTRACT] OSSERVAZIONE
> - La somma di due *matrici diagonali* è *diagonale*.
> - La somma di due *matrici triangolari superiori* è *triangolare superiore*.
> - la somma di due *matrici triangolari inferiori* è *triangolare inferiore*.
> - La somma di due *matrici simmetriche* è *simmetrica*.

Per maggiori dettagli vedi [[1. Introduzione alle Matrici#Tipi di Matrici]]


#### esempi:
Gli esempi sono presi da [qui](https://www.youmath.it/lezioni/algebra-lineare/matrici-e-vettori/1561-somma-tra-matrici.html)

1. **ESERCIZIO 1**:
Abbiamo due matrici $A$  e $B$ rispettivamente:

$$
A = \begin{pmatrix}
2 & 5 & -3  \\ 1 & -2 & 4
\end{pmatrix}
\quad\quad
B= \begin{pmatrix}
7 & -5 & 2  \\ -9 & 4 & -1
\end{pmatrix}
$$
$A$ e $B$ sono della stessa dimensione per cui è possibile effettuare la somma, lo svolgimento è il seguente:
$$
A+B = \begin{pmatrix}
2 & 5 & -3  \\ 1 & -2 & 4
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
7 & -5 & 2  \\ -9 & 4 & -1
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
2+7 & 5+(-5) & -3+2  \\ 1+(-9) & -2+4 & 4+(-1)
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
9 & 0 & -1 \\ -8 & 2 & 3
\end{pmatrix}
$$

2. **ESERCIZIO 2:**
Abbiamo due matrici $C$ e $D$ rispettivamente:

$$
C = \begin{pmatrix}
2 & 5 &  \\ 1 & -2 &   \\ 11 & -3 
\end{pmatrix}
\quad\quad
D = \begin{pmatrix}
-4 & 5 & 12  \\ 9 & 5 & -2
\end{pmatrix}
$$
Non è possibile effettuare la somma in quanto la dimensione delle due matrici è differente.

3. Abbiamo due matrici simmetriche $E$ ed $F$ rispettivamente:

$$
E = E^{T} = \begin{pmatrix}
7 & 5 & 4  \\ 5 & 1 & 0  \\ 4 & 0 & -2
\end{pmatrix}
\quad\quad
F = F^{T} = \begin{pmatrix}
-1 & 2 & 0  \\ 2 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & -3
\end{pmatrix}
$$



## Prodotto per uno scalare

Il prodotto scalare di una matrice è il risultato di una matrice $A=(a_{ij}\in M_{mn}(k))$  ed uno scalare $\lambda \in k$ dove:
- **$k$ è l'insieme di appartenenza** della matrice.
- $\lambda A \in M_{mn}(k)$

E si definisce come:
$$
\lambda A:= \begin{pmatrix}
\lambda a_{11} & \lambda a_{12} & \ldots & \lambda a_{1n} \\
\lambda a_{21} & \lambda a_{22} & \ldots & \lambda a_{2n} \\
\ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
\lambda a_{m1} & \lambda a_{m2} & \ldots & \lambda a_{mn} \\
\end{pmatrix} 
$$

### Proprietà prodotto scalare

-  **Associatività**: Se $A \in M_{mn}(k)$ e $\lambda, \mu \in k$, allora $(\lambda\mu)A = \lambda(\mu A).$  
-  **Distributività**: Se $A,B \in M_{mn}(k)$ e $\lambda \in k$, allora $\lambda(A+B) = \lambda A + \lambda B$. Inoltre  
se $\mu \in k$, allora $(\lambda + \mu)A = \lambda A + \mu A$.  
-  **Legge di annullamento del prodotto**: Se $\lambda A = 0$, allora $A = 0$ oppure $\lambda  = 0$.



## Prodotto tra matrici

Il prodotto tra matrici non necessita per forza che le matrici abbiano la stessa dimensione, è necessario però che $m_{f1} = n_{f2}$ ovvero che ci siano le colonne del primo fattori siano pari alle righe del secondo fattore come in foto:
![[Pasted image 20221017094951.png|center]]

Il tipo di moltiplicazione che viene fatto infatti è $\text{righe} \times \text{colonne}$.

> [!abstract] Prodotto tra Matrici
> Date due matrici $\mathbb{R}$ $A_{m\times n}, B_{m\times n}$ il prodotto matriciale è una matrice reale $C_{m\times p}$ i cui elementi $c_{ik}$ sono la somma dei prodotti degli elementi della riga $i$ di $A$ e della colonna $k$ di $B$:
> $$
 c_{ij} = \sum^{n}_{j=1} a_{ij}b_{jk}
 $$ 


### Proprietà prodotto

- **Associatività** Siano $A \in M_{mn}(k), B \in M_{np}(k), C \in M_{pq}(k)$ allora $(AB)C=A(BC)$.

- **Distributività** Siano $A \in M_{mn}(k)$ e $B,C \in M_{np}(k)$ si ha $A(B+C)=AB+AC$.

**NON vale** invece **la legge di annullamento del prodotto** in quanto se ad esempio abbiamo:
$$
A = \begin{pmatrix}
2 & 4  \\ 1 & 2 
\end{pmatrix}
\quad \quad
B = \begin{pmatrix}
1 & -2  \\ -1 & 2 
\end{pmatrix}
$$
Avremo che $A\times B$: 
$$
AB = \begin{pmatrix}
-2 & 4  \\ -1 & 2 
\end{pmatrix}
$$
Mentre che $B\times A$:
$$
BA = \begin{pmatrix}
0 & 0  \\ 0 & 0
\end{pmatrix}
$$
Questa cosa può accadere anche con matrici $A\not = 0$ la cui quadrato $A^{2} = 0$.
In questo caso diremo che se esiste un numero intero positivo $n$ tale che $A^{n}=0$ allora la matrice $A$ sarà **nilpotente**, vedi [[1. Introduzione alle Matrici#Tipi di Matrici]].


### Osservazioni
>[!ABSTRACT] OSSERVAZIONE
> - La somma di due *matrici diagonali* è *diagonale*.
> - La somma di due *matrici triangolari superiori* è *triangolare superiore*.
> - la somma di due *matrici triangolari inferiori* è *triangolare inferiore*.
> - La somma di due *matrici simmetriche* **NON è** *simmetrica*.

Per maggiori dettagli vedi [[1. Introduzione alle Matrici#Tipi di Matrici]]



## Esercizi

#### 1)
Calcolare $AB$ e $BA$ con:
- $A = \begin{pmatrix}1 & -2 & 3 \\ 0 & -1 & 2\end{pmatrix}$
- $B = \begin{pmatrix}2 & -3 \\ -1 & 0 \\ 1 & 0\end{pmatrix}$


Prima di tutto verifichiamo che $m_{A} = n_{B}$ (ovvero che le righe di $A$ siano equivalenti alle colonne di $B$) in questo caso si in quanto $m_{A}=n_{B}=3$

Verificato questo eseguiamo il prodotto:

$$
AB = 
\begin{pmatrix}
1 \times 2 & -2 \times -1 & 3 \times 1  \\ 0 \times -3 & -1 \times 0 & 2 \times 0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2 & 2 & 3  \\ 0 & 0 & 0
\end{pmatrix}
$$
$$
BA = 
\begin{pmatrix}
2 \times 1 & -3 \times 0  \\ -1 \times -2 & 0 \times -1  \\ 1 \times 3 & 0 \times 2
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2 & 0 \\ 2 & 0 \\ 3 & 0
\end{pmatrix}
$$

